\chapter{Полусвязывание}

Тема полусвязывания появилась и стала разрабатываться сравнительно недавно, немногим больше 10 лет тому назад. Собственно говоря, комбинация, лежащая в основе этой темы, была и ранее известна, но на нее не обращали никакого внимания, -- до той поры, пока ново-американская школа не показала, как много нового и интересного таит в себе эта тема.

Состоит эта тема в следующем. На одной линии с черным королем стоит дальнобойная белая фигура (ферзь, ладья, слон), а между ними стоят какие-нибудь две черные фигуры. Пока обе фигуры стоят на этой линии, каждая из них может свободно двигаться и уйти с этой линии. Но вот одна из этих фигур, в целях защиты или просто в силу необходимости сделать ход, сошла с этой линии. Что сталось со второй черной фигурой? Она оказалась связанной. То же случилось бы с первой черной фигурой, если бы отошла вторая. Таким образом, каждая из них как бы полусвязана. Комбинация же состоит в том, что при отходе одной из черных фигур белые имеют возможность матовать только потому, что оставшаяся на линии черная фигура связана. Поясним примером:

\begin{center} 
 \begin{tabular}{ c c }
\textbf{\stepcounter{diagram_counter} № \arabic{diagram_counter}. К. Грабовский} & \textbf{\stepcounter{diagram_counter} № \arabic{diagram_counter}. К. Мэнсфильд} \\
II пр. <<G. С.>>, март 1916 & . <<British Chess Magazine>>, 1922\\
\chessboard[
\diagramsize,
setfen=6Nk/3R1Bnr/7p/8/b7/2r5/2n3Qb/B6K,
label=false,
showmover=false]
& 
\chessboard[
\diagramsize,
setfen=6K1/6p1/7b/4Pk2/2Q2n1P/2B3R1/5nP1/5R2,
label=false,
showmover=false] \\
\textbf{Мат в 2 хода (1. \knight{}e7).} & \textbf{Мат в 2 хода (1. \rook{}g6).}
 \end{tabular}
\end{center}
 
В задаче № 105 линией полусвязки является диагональ а1--h8. Между белым слоном и черным королем стоят две черные фигуры, ладья и конь: Если двинется ладья, то конь окажется связанным; если же отойдет конь, то связанной окажется ладья. Таким образом, мы имеем в этой задаче такую позицию, которая может привести к полусвязыванию ладьи или коня. Но пройдет ла эта комбинация, мы еще не знаем. Это мы увидим лишь в процессе решения.

Итак, после первого хода белые грозят 2. \knight{}g6\mate{}. Как защищаться черным? Двигать коня d7 нехорошо, так как на любой его отход последует 2. \queen{}g8\mate{}. Значит, нужно защищаться ладьей. На 1. ... \rook{}g3 последует 2. \queen{}а8\mate{}! Почему стал возможен этот мат? Во-первых, потому, что при отходе ладьи конь связан (это и есть полусвязка!), но кроме того еще и потому, что ладья перекрыла слона h2. Если же ладья защититься отмата ходом \rook{}с6, то белые сыграют 2. \rook{}d8\mate{}! -- снова полусвязка и перекрытие другого черного слона (при 1. ... \rook{}eЗ 2. \rook{}d8 не проходит из-за ответа 2. ... \bishop{}e8). Отсюда мы видим, что комбинация полусвязывания проходит в этой задаче дважды.

Но комбинация эта проходит лишь при движении одной из черных фигур, стоящих в полусвязке, ладьи, -- при движении же коня связка ладьи не имеет значения, т. е. комбинация полусвязывания не проходит. Такое полусвязывание, которое проходит лишь в результате движения одной из полусвязанных фигур, называется \so{неполным}.

В задаче № 106 мы видим уже \so{полное} полусвязывание. Задача эта, построенная на цугцванге, принадлежит родоначальнику темы полусвязывания, английскому композитору К. Мэнсфильду. Мэнсфильд дал ряд великолепных образцов обработки этой темы, некоторые из которых мы приведем в дальнейшем. В указанной выше задаче в полусвязке стоят два черных коня. При любом движении коня f4 (кроме 1. ... \knight{}xg6) белые матуют ходом 2. \queen{}g4\mate (при связанном коне f2), а на 1. ... \knight{}xg6 последует 2. g4\mate (опять полусвязка). При любом отходе коня f2 (кроме 1. ... \knight{}e4) белые матуют ходом 2. \queen{}dЗ\mate (при связанном коне f4), а на 1. ... \knight{}е4 последует 2. \queen{}е6\mate (четвертая полусвязка). В этой задаче комбинация получается в результате движения обеих полусвязанных фигур, т. е. является полной.

Уже из этих первых задач на тему полусвязывание мы можем сделать один существенный вывод: комбинация полусвязывания редко проходит в своем элементарном виде, т. е. редко бывает, чтобы одна из полусвязанных черных фигур, покидая линию полусвязки, \so{только} связывала вторую черную фигуру. Обычно, она при этом делает еще кое - что: перекрывает какую-нибудь другую фигуру, блокирует поле, дает мат и пр. Таким образом, тема полусвязывания сочетается с другими темами ново-американской школы. В дальнейшем, рассматривая различные комбинации с полусвязыванием, мы будем указывать, с какими идеями переплетается тома полусвязывания.

Какие черные фигуры могут создать комбинацию полусвязки? Все, начиная от ферзя и кончая пешкой. При этом этом могут быть и одинаковые фигуры (два коня, две ладьи) и различные (конь и ладья, слон и пешка и пр.), а полусвязывание может происходить и по диагонали и по линии (горизонтальной или вертикальной).

Рассмотрим несколько случаев полусвязывания одинаковых черных фигур.

\begin{center} 
 \begin{tabular}{ c c }
\textbf{\stepcounter{diagram_counter} № \arabic{diagram_counter}. С. Млотковский} & \textbf{\stepcounter{diagram_counter} № \arabic{diagram_counter}. А. Мари, А. Эллерман} \\
III поч. отзыв <<G. C.>>, 1919 & II приз, <<Brisbane Courier>>, 1926 \\
\chessboard[
\diagramsize,
setfen=2K5/4B3/8/1R6/kpQb4/3R4/n1r1r3/3B4,
label=false,
showmover=false]
& 
\chessboard[
\diagramsize,
setfen=B2N1B2/4r3/1p1r1pp1/2k2q1R/Pp5p/1P2P3/3R1N2/n4KQ1,
label=false,
showmover=false] \\
\textbf{Мат в 2 хода (1. \king{}a2).} & \textbf{Мат в 2 хода (1. \queen{}h2).}
 \end{tabular}
\end{center}

В первой из этих задач (№ 107) мы имеем диагональное полусвязывание двух ладей в самом элементарном виде. В самом деле, защищаясь от мата ферзем на bЗ, черные могут играть либо 1. ... \rook{}e2 на что последует 2. \queen{}xе2\mate , либо 1. ... \rook{}d3 2. \queen{}с6\mate{}, либо 1. ... \rook{}с5 2. \queen{}e4\mate{}. Конечно, при таком ограниченном количестве белых и черных фигур провести эту тему полнее весьма трудно. Но вот в задаче № 108 мы находим прекрасную обработку этой темы, соединенной с другими темами новой школы.

Белые грозят 2. \queen{}d6\mate{}. Черные могут защищаться обеими ладьями. Но на 1. ... \rook{}e7 -- d7 (или е6) последует 2. \knight{}e6\mate{}. Интереснее игра второй ладьи: 1. ... \rook{}d6xd2 (или d3 и пр.) 2. \queen{}с7\mate, 1. ... \rook{}d6d7 2. \knight{}e6\mate. 1. ... \rook{}с6! 2. \knight{}b7\mate. В последнем варианте мы имеем сочетание полусвязывания с блокированием. Эта игра двух черных ладей, стоящих в полусвязке, соединена в задаче с игрой черного ферзя: 1. ... \queen{}e5 2. \knight{}е4\mate! и 1. ... \queen{}d5 2. \knight{}d3\mate! (развязывание белого коня плюс перекрытия черных ладей). Обе темы так тесно переплетены в задаче, что трудно сказать, какая из них является основной -- полусвязывание или развязывание.

Тему горизонтального полусвязывания двух черных ладей мы находим в прекрасной задаче Эллермана (№ 109). Белые грозят 2. \queen{}f4\mate. Идейные защиты черных таковы: 1. ... \rook{}с4 2. \knight{}d3\mate (полусвязывание плюс перекрытие слона а6), 1. ... \rook{}сЗ 2. d4\mate (полусвязывание плюс перекрытие слона а1) и 1. ... \rook{}d4 2. \knight{}с6\mate (полусвязывание). Задача имеет еще 'несколько вариантов, но уже без полусвязывания.

Прелестная комбинация с полусвязыванием двух слонов (конечно, в отношении слонов возможно лишь горизонтальное или вертикальное полусвязывание) проведена в задаче № 110. Правда, комбинация полусвязки проходит только в двух вариантах, но варианты сами по себе великолепны. Грозит 2. \rook{}с7\mate. Ha 1. ... \bishop{}d5! последует 2. \queen{}h7\mate! (полусвязка плюс перекрытие ладьи) и на 1. ... \bishop{}d6 2. \queen{}g4\mate (полусвязка плюс перекрытие той же ладьи). Только найдя оба эти варианта, можно понять смысл и тонкость первого хода. Слон должен отступить именно на h2. так как на e5 или f4 он будет мешать двигаться белому ферзю в тематических вариантах.

\begin{center} 
 \begin{tabular}{ c c }
\textbf{\stepcounter{diagram_counter} № \arabic{diagram_counter}. А. Эллерман} & \textbf{\stepcounter{diagram_counter} № \arabic{diagram_counter}. Г. Гвиделли} \\
II пр. <<G. C.>>, ноябрь 1917 & I пр. <<G. C.>>, январь 1917\\
\chessboard[
\diagramsize,
setfen=3N1n1q/2n5/b2p2pp/R1rrk3/1N4P1/5Q2/3P2pK/b5B1,
label=false,
showmover=false]
& 
\chessboard[
\diagramsize,
setfen=K1k5/nRB2N2/P7/2b5/prbQ3p/3r1p2/8/2Rq4,
label=false,
showmover=false] \\
\textbf{Мат в 2 хода (1. \king{}g3).} & \textbf{Мат в 2 хода (1. \bishop{}h2).}
 \end{tabular}
\end{center}

В задаче Г. Гвиделли мы имеем лишь два варианта с полусвязывания. В № 111, принадлежащем знаменитому итальянскому композитору Альберто Мари, эта трудная тема проведена в четырех прекрасных вариантах.

\begin{center} 
 \begin{tabular}{ c c }
\textbf{\stepcounter{diagram_counter} № \arabic{diagram_counter}. А. Мари} & \textbf{\stepcounter{diagram_counter} № \arabic{diagram_counter}. Ф. Дженет} \\
I пр. конк. <<Brisbane Courier>>, 1922 & пр. <<G. C.>>, май 1919 \\
\chessboard[
\diagramsize,
setfen=3n4/1p1K4/B2p4/3k1rQ1/1Pp4R/3b4/2rbN3/B2R4,
label=false,
showmover=false]
& 
\chessboard[
\diagramsize,
setfen=b3K3/1BP1R2p/2n2P2/3nBp2/1rP1kP1r/1pPR4/1N4p1/2Q3b1,
label=false,
showmover=false] \\
\textbf{Мат в 2 хода (1. \bishop{}f6).} & \textbf{Мат в 2 хода (1. \rook{}g3).}
 \end{tabular}
\end{center}

Грозит 2. \rook{}d4\mate. Черные могут защищаться обоими слонами. На 1. ... \bishop{}e4 последует 2. \knight{}f4\mate, так как слон d2 связан, а поле e4 заблокировано, что дает возможность выключить ладью h4. Ha 1. ... \bishop{}сЗ последует 2. \bishop{}xс4\mate -- опять полусвязывание, на этот раз с перекрытием ладьи с2. На 1. ... \bishop{}f4 белые ответят 2. \queen{}g2\mate!, пользуясь полусвязкой слона, а также перекрытием ладьи f5, а на 1. ... \queen{}еЗ 2. \queen{}f5\mate. Тонкость первого хода становится ясна из варианта 1. ... \knight{}с6 2. \queen{}g8\mate, -- необходимо первым же ходом перекрыть линию f, чтобы отрезать черную ладью от поля f7.

Примером вертикального полусвязывания двух коней может служить приведенная выше задача № 106. Диагональную полусвязку их мы находим в задаче № 112. Угроза здесь 2. \queen{}b1\mate. Главную игру дает конь d5. Ha 1. ... \knight{}с7+ последует 2. \bishop{}c7\mate, на 1. ... \knight{}xf6+ 4- 2. \bishop{}xf6\mate, на 1. ... \knight{}xf4 2. \bishop{}xf4\mate, а на 1. ... \knight{}еЗ 2. \bishop{}d6\mate. Ha 1. ... \knight{}d4 также последует 2. \bishop{}xd4\mate, а на 1. ... \knight{}xсЗ 2. \bishop{}xсЗ\mate.

Очень трудна тема полусвязывания двух пешек. Все же есть немало задач, где тема эта хорошо проведена. В качестве примера приведем задачу известного датского композитора К. A. К. Ларсена (№ 113): в ней полусвязывание черных пешек переплетается с моментами их превращения в различные фигуры. Защищаясь от угрозы 2. \knight{}еЗ\mate, черные могут сыграть 1. ... f1=\knight{}!, на что последует 2. \rook{}с1\mate. При защите 1. ... d1=\knight{} белые играют 2. Ke1\mate, а при ходе 1. ... \bishop{}g5 следует 2. \queen{}e7\mate.

\begin{center} 
 \begin{tabular}{ c c }
\textbf{\stepcounter{diagram_counter} № \arabic{diagram_counter}. К.А.К. Ларсен} & \textbf{\stepcounter{diagram_counter} № \arabic{diagram_counter}. К. Вэтней} \\
IV пр. <<G. C.>>, ноябрь 1920 & II пр. <<G. C.>>, май 1920\\
\chessboard[
\diagramsize,
setfen=8/4p3/8/1p2N2r/1K1Rp2b/3N4/B1kp1p1Q/1R6,
label=false,
showmover=false]
& 
\chessboard[
\diagramsize,
setfen=b3Q2K/pkrn1R2/p5R1/pnp1P3/N7/7B/8/8,
label=false,
showmover=false] \\
\textbf{Мат в 2 хода (1. \knight{}g4).} & \textbf{Мат в 2 хода (1. \rook{}g8).}
 \end{tabular}
\end{center}

Познакомившись с полусвязыванием одинаковых черных фигур, мы переходим к тем комбинациям, которые возникают в результате полу- связывания различных фигур. Исчерпать все эти сочетания мы, конечно, не можем, да этого и не требуется. Гораздо интереснее проследить, как тема полусвязывания соединяется с другими важнейшими темами ново-американской школы.

Возьмем хотя бы соединение полусвязывания с блокированием. Единичные случаи такого сочетания мы встречали уже в №№ 106, 111, а теперь приведем задачу, получившую высокое отличие на конкурсе, где было дано специальное задание: добиться, чтобы две черные фигуры, полусвязанные по фронтали, то есть по горизонтальной или вертикальной линиям, четыре раза блокировали поля рядом с королем, создавая тем самым четыре мата при полусвязке. В результате этого конкурса оказалось, что добиться четырех блокирований при этом условии нельзя. Максимально количество их -- три, что и видно из задачи № 114. Первый ход, отдающий черному королю поле, создает вместе с тем угрозу 2.\queen{}xa8\mate. Основные защиты черных: 1. ... \rook{}c6 2. \queen{}b8\mate (полусвязывание плюс блокирование), 1. ... \knight{}b6 2.\knight{}xc5\mate (полусвязывание плюс блокирование) и 1. ... \knight{}b8 2. \bishop{}c8\mate! (полусвязывание плюс блокирование).

Оказывается, что четырех блокирований с полусвязыванием можно добиться, но лишь при диагональной полусвязке (см. № 115). Эта маленькая задача построена очень остроумно и интересно. Белые грозят 2. \queen{}e5\mate. На 1. ... \knight{}c4 последует 2. \knight{}ab3\mate, на 1. ... \knight{}d3 2. \knight{}cb3\mate{}, на 1. ... \rook{}c5 2.\queen{}d2\mate{}, а на 1. ... \rook{}e3 2. \queen{}b4\mate.

\begin{center} 
 \begin{tabular}{ c c }
\textbf{\stepcounter{diagram_counter} № \arabic{diagram_counter}. А. Боттаччи} & \textbf{\stepcounter{diagram_counter} № \arabic{diagram_counter}. Э. Вестбери} \\
<<L`Italia Scacchistica>>, 1919 & I пр. <<G. C.>>, май 1917 \\
\chessboard[
\diagramsize,
setfen=8/K7/2B5/N4p2/n2k4/P1r5/1np2P2/B1N1Q3,
label=false,
showmover=false]
& 
\chessboard[
\diagramsize,
setfen=2Rb4/1NqnPp2/2nQp3/7R/2k5/PpB1rB2/2P4K/1N6,
label=false,
showmover=false] \\
\textbf{Мат в 2 хода (1. f4).} & \textbf{Мат в 2 хода (1. \bishop{}f6).}
 \end{tabular}
\end{center}

Посмотрим теперь, как удалось сочетать полусвязывание с темой развязывания белой фигуры. Тема развязывания сама по себе очень трудна, а поэтому сочетать её с полусвязкой тоже сопряжено с большими техническими трудностями.

В задаче № 116 мы видим как раз такое сочетание. Грозит 2.\knight{}d2\mate. Черные могут защититься ходом 1. ... \queen{}a5, но на это последует 2. \queen{}d4\mate (прямое развязывание плюс полусвязка). В остальных же вариантах, где развязывается белый ферзь (1. ... \knight{}ce5 2. \queen{}a6\mate, 1. ... \knight{}de5 2. \queen{}c5\mate , 1. ... e5 2. \queen{}d5\mate), момент полусвязывания уже не играет роли.

Более полно и ярко эта комбинация проведена в задаче № 117. После первого хода белых создается угроза 2. \knight{}d4\mate. Тематические защиты черных: 1. ... \knight{}b3 и 1. ... \knight{}e6. В первом случае белые отвечают 2. \queen{}c8\mate (развязывание плюс полусвязка), а во втором 2. \queen{}e4 (развязывание, полусвязка плюс блокирование поля ). На 1. ... \rook{}e6 последует 2. \queen{}f4\mate, но при этом развязывании момент полусвязки не играет уже роли. В задаче имеется еще ряд интересных вариантов, из которых ярче других вариант 1. ... \rook{}e7 2. \knight{}h4\mate.

\begin{center} 
 \begin{tabular}{ c c }
\textbf{\stepcounter{diagram_counter} № \arabic{diagram_counter}. А. Эллерман} & \textbf{\stepcounter{diagram_counter} № \arabic{diagram_counter}. К. А. К. Ларсен} \\
I пр. <<G. C.>>, март 1918 & . II пр. <<G. C.>>, февраль 1920\\
\chessboard[
\diagramsize,
setfen=3bnR2/5q1N/8/rRn1rk1P/2Q3p1/p2Pp1Pb/K2N4/B4B2,
label=false,
showmover=false]
& 
\chessboard[
\diagramsize,
setfen=8/4pQ2/7p/1p1N3r/RKnpk1Pp/p3q1B1/1pr1R2n/1B2N2b,
label=false,
showmover=false] \\
\textbf{Мат в 2 хода (1. \knight{}f3).} & \textbf{Мат в 2 хода (1. \king{}c5).}
 \end{tabular}
\end{center}

B задаче № 118 мы видим сочетание уже трех тем: полусвязки, развязывания и еще шахов на вскрышку. Такое сочетание чрезвычайно трудно осуществимо, но в этой задаче оно очень хорошо и искусно представлено. Грозит 2. \queen{}f4\mate, но первым своим ходом белые связали коня d5 и сделали возможными открытые шахи конем со стороны черных. Но на безразличный шах конем (напр. 1. ... \knight{}а5+ ) последует просто 2. \bishop{}xс2\mate (полусвязка). Поэтому черные должны так отойти конем, чтобы одновременно защититься от этого мата. Для этого им нужно попасть конем на е5. Но на 1. ... \knight{}e5 последует 2. \knight{}сЗ\mate{}! (развязывание с полусвязкой). Ha 1. ... d3+ белыe отвечают 2. \rook{}xеЗ\mate (полусвязка), На 1. ... е5 последует 2. \knight{}f6\mate{}. Прекрасная и трудная задача!

\begin{center} 
 \begin{tabular}{ c c }
\textbf{\stepcounter{diagram_counter} № \arabic{diagram_counter}. Г. Венинк} & \textbf{\stepcounter{diagram_counter} № \arabic{diagram_counter}. Л. А. Исаев} \\
III пр. <<G. C.>>, июнь 1920 & . Конкурс журн. <<64>>, 1925 (испр.)\\
\chessboard[
\diagramsize,
setfen=bQ2R3/K1pBrp2/nN1r4/R2nk3/3qN1P1/2B1PP2/8/b7,
label=false,
showmover=false]
& 
\chessboard[
\diagramsize,
setfen=8/1B6/2q1R2N/KQ2r1r1/Rnb1kNp1/4Pp2/n4P2/8,
label=false,
showmover=false] \\
\textbf{Мат в 2 хода (1. \rook{}d5).} & \textbf{Мат в 2 хода (1. \king{}b6).}
 \end{tabular}
\end{center}

В задаче № 119 к этим трем темам добавлен еще один момент: развязывание черной фигуры. В самом деле, после 1-го хода белых грозит 2. f4\mate{}. Как защищаться черным от этой угрозы? Прежде всего, путем шаха. Но на 1. ... с6+ или 1. ... cb+ последует просто 2. \rook{}xе7\mate (полусвязка). Поэтому черные играют 1. ... с5+, развязывая черного коня d5 и препятствуя указанному выше мату, Но своим ходом черные развязали также белого коня b6, который и дает мат 2. \knight{}d7\mate{}! Итак, в варианте 1. ... с5+ 2. \knight{}d7\mate мы имеем четыре момента: шах на вскрышку, развязывание белой фигуры, развязывание черной фигуры и полусвязку. Изумительное достижение! Правда, задача получилась весьма громоздкой, но ведь и замысел исключительной трудности. Есть в задаче и еще один красивый вариант 1. ... \knight{}e5 (развязывая черного коня d5) 2. \knight{}c4\mate (второе развязывание белого коня).

Великолепную обработку сходной, но еще более оригинальной темы мы находим в задачс № 120. Белые грозят матом \knight{}d6. Защититься от этой угрозы белые могут разными способами, -- в первую очередь, развязывая своего ферзя. Но на 1. ... \bishop{}d5 последует 2. \queen{}d3\mate{}!, так как белый ферзь развязан, а конь b4 стоит в полусвязке. Таким образом, мы имеем здесь сочетание трех тем: развязывания черной фигуры, развязывания белой фигуры и комбинации полусвязки. Но это же сочетание проведено еще в одном варианте: 1. ... \knight{}d5 2. \queen{}b1\mate{}! Прочие варианты: 1. ... \king{}f5 2. \queen{}xe5\mate{}, -- 1. ... \rook{}xc6 2. \knight{}xg5\mate{}.

\begin{center} 
 \begin{tabular}{ c c }
\textbf{\stepcounter{diagram_counter} № \arabic{diagram_counter}. .} & \textbf{\stepcounter{diagram_counter} № \arabic{diagram_counter}. .} \\
. & . \\
\chessboard[
\diagramsize,
setfen=,
label=false,
showmover=false]
& 
\chessboard[
\diagramsize,
setfen=,
label=false,
showmover=false] \\
\textbf{Мат в 2 хода (1. \rook{}d5).} & \textbf{Мат в 2 хода (1. \king{}b6).}
 \end{tabular}
\end{center}

До сих пор мы знакомили наших читателей с такими задачами, где проводится лишь одна система полусвязывания (системой полусвязывания мы называем позицию, где между дальнобойной белой фигурой и черным королем стоят две черные фигуры, которые своей игрой создают комбинацию полусвязки). Но таких систем в одной задаче может быть и больше. Для примера берем задачу № 121. Здесь две таких системы: первая по линии g, а вторая по третьей линии. Задача построена на Zugzwang. Тематические варианты таковы: 1. ... Ag4 СЛ 2. К : !і5 -- 1. ... Лс5 2.  : с5. -- 1. ... Ла5 (Ь5, с5 и т. д.) 2. Ке4, -- 1. ... f2-i- 2.  : f2.—1 ... с2 2. К : е2. Итого -- пять полусвязок. На 1. .. . Кр.Ч последует 2. ФЬ8.

Полусвязка может быть не только открытой, но и скрытой, замаскированной. Пример такой замаскированной системы полусвязки мы находим в задаче Лга 122. Белые грозят 2. Кс7. Черные в целях защиты должны играть конем Ь5, связывая коня сб. Но на 1. ... Kd4 последует 2.  : (7 (развязывание с полусвязкой), а на 1. ... Kdo 2. ФГЗ (то же самое). Полусвязка обнаруживается здесь лишь в самый последний момент, -- после первого хода белых она находится в замаскированном виде.

Заканчивая главу о полусвязывании, мы считаем необходимым указать на то, что мы и в малой степени, не исчерпали всех комбинаций, скрытых в этой интереснейшей теме. Хотя на поприще полусвязывания сделано и достигнуто ужо очень много, но мы отнюдь не считаем эту область новой школы исчерпанной. Здесь возможна еще большая. и продуктивная работа.

В заключение помещаем две задачи К. Мэксфильда, где приведено максимальное количество полусвязываний при интересной и острой игре.

\begin{center} 
 \begin{tabular}{ c c }
\textbf{\stepcounter{diagram_counter} № \arabic{diagram_counter}. К. Мэнсфильд} & \textbf{\stepcounter{diagram_counter} № \arabic{diagram_counter}. К. Мэнсфильд} \\
1 пр. конк. <<Hampshire Post>>, 1926 & 1 пр. конк. <<El Ajedrez Argentino>>, 1915 \\
\chessboard[
\diagramsize,
setfen=2K5/4B3/8/1R6/kpQb4/3R4/n1r1r3/3B4,
label=false,
showmover=false]
& 
\chessboard[
\diagramsize,
setfen=2NN2nn/2K2p2/8/Q1B1k3/1pr1P3/2B4b/4RR2/8,
label=false,
showmover=false] \\
\textbf{Мат в 2 хода (1. \rook{}d5).} & \textbf{Мат в 2 хода (1. \king{}b6).}
 \end{tabular}
\end{center}

Замечательная задача (№ 123) была одним из первых примеров обработки полного полусвязывания и вызвала к жизни большое движение в области шахматной композиции. В этой задаче мы находим 6 полусвязок, а именно 1. ... (защищаясь от угрозы 2.) 2. ; -- 1. ... 2. (выключая слона ); 1. ... или 2.

